\section{Metalle}
\subsection{Eigenschaften und Bedeutung der Metalle}
Die typischen Eigenschaften der Metalle sind:
\begin{itemize}
    \item Gute \emph{Leitfähigkeit} für \emph{Strom} und \emph{Wärme}.
    \item \emph{Grosse Dichte} und \emph{hohe Härte}.
    \item \emph{Verformbarkeit} (Duktilität).
    \item Metallglanz
    \item \emph{Hohe Schmelz-} und \emph{Siedetemperatur}
\end{itemize}
Metall-Atome haben in der Regel \emph{weniger als vier Valenzelektronen} und entsprechend \emph{kleine Rumpfladungen}. Sie weisen dadurch entsprechend \emph{kleine Ionisierungsenergien}\footnote{Die Ionisierungsenergie ist die Energie, welche dafür aufgewendet werden muss, ein Elektron vom Atom zu trennen.} auf.\\
Mit der Ausnahme von Edel- und Halbmetallen kommen Metalle in der Natur nicht elementar vor.

\subsection{Das Metallgitter und die metallische Bindung}
\begin{figure}[h]
    \centering
        \begin{tikzpicture}
            \foreach \x in {1,...,3} \foreach \y in {1,...,3} {
                \begin{pgfonlayer}{bg}
                    \fill[blue!20] (\x, \y) circle [radius = 7.5mm];
                \end{pgfonlayer}
                \node[draw, fill = white, circle] at (\x, \y) {$+$};
            }
            \node[fill = red!20, circle, inner sep = 0mm] at (1.5, 2) {\tiny $-$};
            \node[fill = red!20, circle, inner sep = 0mm] at (0.5, 1) {\tiny $-$};
            \node[fill = red!20, circle, inner sep = 0mm] at (2.4, 3.2) {\tiny $-$};
            \node[fill = red!20, circle, inner sep = 0mm] at (2.6, 1.4) {\tiny $-$};
            \node[fill = red!20, circle, inner sep = 0mm] at (0.7, 3.5) {\tiny $-$};
            \node[fill = red!20, circle, inner sep = 0mm] at (3, 2.5) {\tiny $-$};
        \end{tikzpicture}
    \caption{Metallische Bindung}
    \label{}
\end{figure}
Die Metalle bilden im festen Zustand ein Metallgitter, in dem die Atomrümpfe dicht gepackt sind und von den Valenzelektronen zusammengehalten werden. Die Valenzelektronen sind \emph{delokalisiert} und können sich frei zwischen den Atomrümpfen, im \emph{Elektronengas} bewegen.\\
Die metallische Bindung beruht auf der \emph{elektrostatischen Anziehung} zwischen den positiven \emph{Atomrümpfen} und den frei beweglichen \emph{Elektronen}.

\subsection{Metallische Bindung und Eigenschaften der Metalle}
Die Eigenschaften der Metalle ergeben sich aus dem Bau des Metallgitters:
\begin{itemize}
    \item Die \emph{elektrische Leitfähigkeit} durch die \emph{verschiebbaren Elektronen}.
    \item Die \emph{Verformbarkeit} durch die \emph{leichte Verschiebbarkeit der Gitterebenen}.
    \item Die relativ hohen \emph{Schmelz- und Siedetemperaturen} durch die \emph{starke Bindung} der Metall-Atome im \emph{Metallgitter}
\end{itemize}
Die metallische Bindung ist umso \emph{stärker}, je \emph{kleiner} die \emph{Atome} und je grösser die \emph{Zahl der Bindungselektronen} pro Atom ist.

\subsection{Chemische Eigenschaft der Metalle}
Metall-Atome haben eine kleine Rumpfladung und eine entsprechend niedrige Ionisierungsenergie. Sie geben bei der Reaktion mit Nichtmetallen ihre wenigen Valenzelektronen ab und werden zu \emph{positiv geladenen Metall-Ionen}.\\
Die erste Ionisierungsenergie ist umso geringer, je kleiner die Rumpfladung und je grösser die Schalenzahl/Atomradius ist.

\subsection{Legierungen}
Mischt man geschmolzene Metalle, können sie beim Abkühlen getrennt kristallisieren oder Mischkristalle aus mehreren Atomsorten (Legierungen) bilden. Die Eigenschaften von Legierungen variieren mit dem Mischungsverhältnis. Jedoch haben sie in den meisten Fällen eine grössere Härte aber eine schlechtere elektrische Leitfähigkeit.